\chapter{Analiza obecnych rozwiązań}
\label{cha:sota}

W rozdziale tym przedstawiono klasyfikację zachowania agentów oraz dokonanu przeglądu niektórych ze stosowanych obecnie podejść do modelowania ruchu pieszych. Ponieważ w niniejszej pracy zastosowane zostało podejście wieloagentowe, zostanie ono omówione szczegółowo w kolejnych rozdziałach.

%---------------------------------------------------------------------------

\section{Zachowanie agentów}
\label{sec:behavior}

Norma \emph{ISO/TR 13387-1:1999 Fire safety engineering} \cite{FSE99} wprowadza następujący podział modeli ze względu na sposób definiowania zachowania agentów:
\begin{itemize}
	\item \textbf{modele bez określonych zasad zachowania} \mbox{}  \\
	Wpływ na ruch agentów mają jedynie czynniki fizyczne.
	\item \textbf{modele z zachowaniem określonym analogią funkcjonalną} \mbox{} \\
	Zostały określone pewne zależności związane z zachowaniem agentów, lecz są one wspólne dla całej populacji (tj. każdy agent działa według tego samego wzoru). Zasady zachowania mogą być zaczerpnięte z dziedzin, w których występują podobne zjawiska (np. dynamika płynów).
	\item \textbf{modele z zachowaniem określonym pośrednio} \mbox{} \\
	Zachowanie agentów określone jest np. poprzez skomplikowane zależności fizyczne.
	\item \textbf{modele z zachowaniem określonym zbiorem reguł} \mbox{} \\
	Każdy agent ma zdefiniowany zestaw zasad określających jego zachowanie (np. Jeśli w pomieszczeniu pojawi się dym, opuszczam je najbliższymi drzwiami.). W tym przypadku problemem jest fakt, że w podobnych warunkach podejmowane są podobne decyzje (w sposób przewidywalny).
	\item \textbf{modele z zachowaniem określonym w oparciu o sztuczną inteligencję}
\end{itemize}

Większość z tworzonych obecnie modeli definiuje zachowanie agentów w oparciu o analogię funkcjonalną, pośrednio bądź z wykorzystaniem zbioru reguł - metody te stanowią kompromis pomiędzy dokładnością symulacji, a złożonością modelu.

%---------------------------------------------------------------------------

\section{Stosowane modele}
\label{sec:models}

Jak wspomniano we wstępie, zagadnienie modelowania może być rozpatrywane na różnych poziomach abstrakcji - w szczególności różna może być skala rozważanego zjawiska.

Poniżej przedstawiono modele służące do symulacji ruchu pieszych zarówno na dużych obszarach (np. dzielnicy) jak również na stosunkowo niewielkich powierzchniach (np. wewnątrz budynków).

\subsection{Model probabilistyczny}
\label{sub:sotaProbabilistyczny}

Przykładem pracy prezentującej takie podejście jest model wyboru trasy przez pieszych poruszających się po obszarach handlowych w centrum miasta \cite{BoTi86-1}. Opiera się on na użyciu zmiennych niezależnych i procesie Markowa.

Klient wchodząc do strefy handlowej staje przed problemem wyboru celów (sklepów) i kolejności ich odwiedzania w celu zakupienia pewnych dóbr. Decyzję podejmuje na podstawie analizy różnych możliwości i wyboru tej, która zostanie przez niego najwyżej oceniona na podstawie pewnych istotnych dla niego kryteriów (nie tylko odległości). Po osiągnięciu piewszego celu klient ponownie zastanawia się nad wyborem kolejnego celu – w identyczny sposób. Cykl ten powtarza się aż do chwili zakupienia wszystkich dóbr. Model zakłada, że sam proces dokonywania zakupów może stać się impulsem do kupna kolejnych produktów.

Model ten służy do wyznaczania wielkości przepływów pieszych w sieci ulic, bez rozpatrywania zachowania pojedynczych agentów.

%---------------------------------------------------------------------------

\subsection{Model fizyczny}
\label{sub:sotaFizyczny}

W swojej pracy o modelowaniu ruchu pieszych w oparciu o dynamikę płynów \cite{fluid-dynamics} Dirk Helbing pokazuje, jak można opisać ruch zbiorowości pieszych za pomocą modelu kinetyki gazu (zbliżonego do modelu Boltzmana). Impulsem do badań były wyniki analizy przyspieszonych nagrań ruchu pieszych, kiedy to  zaobserwowano podobieństwo potoków ruchu do strug cieczy.

Model opisuje pieszych za pomocą paru zmiennych fizycznych, jak położenie, prędkość aktualna, prędkość z jaką pieszy chciałby się poruszać, skłonność do zmiany kierunku ruchu i prędkości, które następnie zostają powiązane równianiami różniczkowymi z zakresu dynamiki płynów. W odróżnieniu od wcześniejszych podejść rozważa się mieszaninę wielu "`cieczy"' (każda ciecz oznacza osobników chcących poruszać się ze zbliżoną prędkością).

Model zwraca uwagę na istotny aspekt modelowania ruchu pieszych: asymetrię w prawdopodobieństwie wyboru sposobu ominięcia przeszkody (np. pieszczego idącego z naprzeciwka) – z lewej lub z prawej strony, choć podobnie jak w przypadku modelu probabilistycznego piesi są tu traktowani jako zbiorowość.

Rozwinięciem idei traktowania pieszych w kontekście dynamiki płynów jest koncepcja \emph{social force} opracowana również przez Helbinga \cite{social-force}. Uwzględnia ona wzajemny wpływ poszczególnych pieszych oraz przeszkód i obiektów (np. ścian budynków) na trajektorię ruchu.

%---------------------------------------------------------------------------

\subsection{Model z wykorzystaniem algorytmów genetycznych}
\label{sub:sotaGA}

Artykuł Kitazawy i Batty'ego \cite{KiBa04} skupia się na opisie sposobu poruszania się klientów wewnątrz galerii handlowej z użyciem algorytmów genetycznych (GA).

W modelu z użyciem GA każdy agent posiada swoje uwarunkowania fizjologiczne (prędkość ruchu, szybkość męczenia się) jak i gusta i preferencje (związane z wiekiem, dochodzem, płcią itp.). Na podstawie tych danych tworzony jest wstępny harmonogram odwiedzanych sklepów, który następnie jest realizowany poprzez wybór optymalnej ścieżki (w tym celu używane są algorytmy rozwiązujące problem komiwojażera). Harmonogram wizyty reprezentowany jest przez chromosom, w którym każdy gen oznacza jeden z celów wizyty.

Istotnym aspektem podejścia przestawionego w pracy jest wyszczególnienie fazy operacyjnej ruchu, w której zachodzą dodatkowe zjawiska nieuwzględniane przez algorytm genetyczny, jak omijanie przeszkód w lokalnym otoczeniu pieszego (\emph{collision avoidance}) bądź grupowanie się (\emph{flocking}). Zjawiska te są modelowane w oparciu o "`pole widzenia"' i ciągły obszar symulacji.

Porównanie wyników symulacji z danymi rzeczywistymi prowadzi do konkluzji, że klienci tworzą trasę swojej wizyty w centrum handlowym głównie poprzez minimalizację nięzbędnej do przebycia drogi.
Harmonogram wizyty reprezentowany jest przez chromosom, w którym każdy gen oznacza jeden z celów wizyty. Podczas losowania początkowego chromosomu zostały wprowadzone pewne ograniczenia (np. na cel początkowy i końcowy oraz na maksymalną odległość pomiędzy sąsiednimi celami).

W obecnym kształcie model skupia się na stworzeniu trasy wizyty pojedynczej osoby wyłącznie w oparciu o czynniki przestrzenne (np. rozkład sklepów w centrum handlowym).
